En moyenne sur la période 2012-2014, 159 000 personnes exercent le métier de secrétaire de direction, dont les missions consistent habituellement à préparer et réunir les éléments de travail d’un chef d’entreprise ou d’un cadre supérieur et à établir sa correspondance courante. Après une baisse au cours des années 1990, les effectifs de secrétaires de direction ont légèrement augmenté au début des années 2000 avant de se stabiliser. Les secrétaires de direction sont un peu plus présents en Ile-de-France que dans les autres régions de France métropolitaine.Cette profession, qui reste exercée quasi exclusivement par des femmes (95 %), a vieilli au cours des trente dernières années : la part des personnes âgées de 50 ans ou plus a presque doublé, passant de 16 % à 29 %. Le niveau de diplôme continue de progresser : la part des titulaires d’un diplôme de niveau supérieur ou égal à bac + 2 est passée de 22 % à 47 % en trente ans et atteint 55 % parmi les moins de 30 ans.Les secrétaires de direction exercent dans des secteurs d’activité variés. Le contrat ou l’emploi à durée indéterminée demeure la norme (93 %). De fait, ces emplois sont relativement stables : la moitié des secrétaires de direction exercent dans la même entreprise depuis au moins dix ans. Les mobilités sont peu fréquentes : le taux de rotation n’est que de 14 % contre 52 % pour l’ensemble des métiers. Près de la moitié des embauches portent sur des contrats à durée indéterminée, contre 15 % sur l’ensemble des métiers. Plus des trois quarts (79 %) des secrétaires de direction exerçant à temps complet gagnent entre 1 500 et 3 000 € nets par mois.En 2014, le nombre de personnes inscrites à Pôle emploi à la recherche d’un poste de secrétaire de direction est relativement élevé par rapport au nombre de personnes qui exercent ce métier. 54 % de ces demandeurs d’emploi détiennent un diplôme de niveau supérieur ou égal à bac + 2. Ils sont relativement âgés : 30 % d’entre eux ont 50 ans ou plus, contre 23 % sur l’ensemble des métiers. Les trois quarts des offres proposées sont sur des contrats de plus de six mois.
